「仍然是一隊警隊的問題嗎？」——專訪監警會前國際專家組成員Professor Clifford Stott

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
去年11月，中大停課，筆者走訪了位於觀塘的政府檔案處，翻查了港英年代「重組警隊」的檔案，並試圖了解香港警隊「被整肅」的一段歷史。當年港英政府在1977年的警廉衝突發生後不久，便成立了專家小組，邀請英國的警務人員來港着手建議「重組警隊」的方案。最終，英國的三人專案小組在1978年5月向港督提交報告，港府全面接納了專家小組的建議。同樣地，特區政府在2019年9月4日委任了五名國際專家小組成員參與監警會審視香港反修例運動以來的警務工作，並以此回應民間「五大訴求」中的「成立獨立調查委員會」。然而，五人小組在2019年12月11日因「監警會缺調查權力」而集體辭職。筆者有幸聯絡到前國際專家組成員之一的Professor Clifford Stott。到底Prof Stott的觀點是如李家超局長所言「只是逗留在香港4天的人」的看法，而「唔需要講了」；還是Stott的觀點和觀察已觸及了更核心的問題，而特區政府只可以繼續撰擇掩耳盜鈴、視而不見？

問：首先，非常感激Professor Stott接受我的訪問。我可以先邀請你簡單評論一下現時香港的警政狀態嗎？你會如何理解現時的警察問題？

答：明顯地，香港現時的情况非常複雜，而我不認為今日的香港警隊可以不從整個香港政治形勢和脈絡下解釋箇中的問題。整個香港的政治背景正是，本來享有高度自治的一國兩制框架不斷被北京侵蝕。在這個背景下，整場反修例運動亦因為《逃犯條例》的修訂，進一步令北京政府可以直接干預和凌駕香港本身的政治和司法事務，而引發了大規模的民意反彈。今時今日的警政工作和警隊問題正正是發生在這個一國兩制異化的背景中，警隊需要肩負起壓制公民社會的反抗，從而不斷侵犯了很多香港市民的基本集會權利。
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
問：有講法是特區政府「只剩下三萬警察」去繼續維持管治，特區政府已經失去直接指揮警隊的能力，你怎看這個講法？如果事情是循這個方向發展，香港已進入警察國家（police state）的狀態？

北京是否已全面指揮警隊？
答：如果特區政府中已經再沒有人可以制約到警隊的行為，香港無疑是進入了警察國家的階段（this is by default already a police state），因為這意味着決定警隊在香港社會中角色的決定權已非特區政府中的官員。而警隊本身作為一支半軍事化的部隊，如果他本身不受政治控制和指揮，這將是非常嚴重的問題。然而，我們不斷要問：到底北京是否可以容許一支如此重要的部隊不受控制？我並不認為這是現時的情况。然而，我認為很可能是香港特區政府已經失去絕對的指揮權，但更重要的問題是，北京是否已全面指揮香港警隊。如果這是實際情况，這正正反映一國兩制邁向一國的過程。

而我想提出的問題是，現時香港警隊很多行動部署是不適宜的。現時的行動是以激化大規模的群眾，最終又以關押這班人作為目的（by radicalizing large section of the population and then imprisoning them for that radicalization）。有效的人群管理應是避免激化群眾，從而減少衝突和不必要的動員和使用武器。

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
欠缺機制問責警隊
回顧示威者的「五大訴求」，不難發現當中兩項是與警隊職權相關。一是公安條例，警隊是否有權定性示威場面為「暴動」，從而以武力驅散群眾。二，在於是否有足夠的機制去對警隊的行為問責。現時的問題不是環繞警隊在6月12日武力清場，問題是在於現時或當時，已失去機制要當時在場指揮官為他們的行為負責。如果一個社會的警務隊伍不需要為他們的行為負責，這已是一個警察國家（If you do not have any form of police accountability. By definition, you are reflectively living in a police state）。因此這些訴求都是非常合理，亦同時反映都是6月12日整個過程中不同層面的失誤。

後記——一語道破的問題
監警會在2020年5月中旬，正式發表了審視報告。報告的內容提及了「警隊形象失去榮光」，亦形容香港社會「正被扯向一個恐怖主義的年代」。然而監警會的報告不敢亦不能提及的卻是，今日的警隊課題已不再純粹環繞警隊在執行職務時的表現，而是涉及「誰在指揮警隊」、「怎樣指揮」、「誰在激化衝突」等複雜的政治問題。妄圖簡單指斥「示威者不守法，警察所以要執法」，而忽略整埸運動的背景和香港的政治脈絡，答案當然是被簡化成「警隊需加大力度處理大型群眾集會」。然而，認清問題的本質是如此複雜嗎？或許事情本來就並不複雜，毋須警政專家的加持，就算留港四日，有心去觀察，亦可以一語道破箇中的問題。

■問：萬學賢，香港研究者
■答：Professor Clifford Stott，英國基爾大學（Keele University）研究院院長，英國警政學者，監警會前國際專家小組成員

文//萬學賢
編輯//王翠麗
fb﹕